\hypertarget{ux432ux441ux442ux443ux43fux43bux435ux43dux438ux435}{%
\section{Вступление}\label{ux432ux441ux442ux443ux43fux43bux435ux43dux438ux435}}

\begin{itemize}
\item
  39ч лекций
\item
  13 учебных недель
\item
  4 лабораторных работ, все здесь
\item
  на 8 неделе РК, основные понятия и определения, обозначение элементов
  газогидравлических схем
\item
  1 дз, расчетно графическое
\item
  13 неделя защита ДЗ

  Литература:
\item
  Сердюк, Испытания ЖРД
\item
  Яцуненко В.Г., Назаров, Стендовые испытания ЖРД
\item
  ГОСТ 20911-89 техническая диагностика термины и определения \# Лекция
  1
\end{itemize}

\hypertarget{ux43eux431ux449ux438ux435-ux442ux435ux440ux43cux438ux43dux44b-ux438-ux43eux43fux440ux435ux434ux435ux43bux435ux43dux438ux44f-ux438ux437-ux433ux43eux441ux442}{%
\subsection{Общие термины и определения из
ГОСТ}\label{ux43eux431ux449ux438ux435-ux442ux435ux440ux43cux438ux43dux44b-ux438-ux43eux43fux440ux435ux434ux435ux43bux435ux43dux438ux44f-ux438ux437-ux433ux43eux441ux442}}

\hypertarget{ux43eux431ux449ux438ux435-ux43fux43eux43dux44fux442ux438ux44f}{%
\subsubsection{ОБЩИЕ
ПОНЯТИЯ}\label{ux43eux431ux449ux438ux435-ux43fux43eux43dux44fux442ux438ux44f}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Объект технического диагностирования (контроля технического состояния)

  Объект

  Unit under test

  Изделие и (или) его составные части, подлежащие (подвергаемые)
  диагностированию (контролю)
\item
  Техническое состояние объекта

  Техническое состояние

  Technical state of an object

  Состояние, которое характеризуется в определенный момент времени, при
  определенных условиях внешней среды, значениями параметров,
  установленных технической документацией на объект
\item
  Техническая диагностика

  Диагностика

  Technical diagnostics

  Область знаний, охватывающая теорию, методы и средства определения
  технического состояния объектов
\item
  Техническое диагностирование

  Диагностирование

  Technical diagnosis

  Определение технического состояния объекта.

  Примечания:

  1a. Задачами технического диагностирования являются:

  \begin{itemize}
  \item
    контроль технического состояния;
  \item
    поиск места и определение причин отказа (неисправности);
  \item
    прогнозирование технического состояния.
  \end{itemize}

  2a. Термин ``Техническое диагностирование'' применяют в наименованиях
  и определениях понятий, когда решаемые задачи технического
  диагностирования равнозначны или основной задачей является поиск места
  и определение причин отказа (неисправности).

\begin{verbatim}
 Термин "Контроль технического состояния" применяется, когда основной задачей технического диагностирования является определение вида технического состояния
\end{verbatim}
\item
  Контроль технического состояния

  Контроль

  Technical state inspection

  Проверка соответствия значений параметров объекта требованиям
  технической документации и определение на этой основе одного из
  заданных видов технического состояния в данный момент времени.

  Примечание. Видами технического состояния являются, например,
  исправное, работоспособное, неисправное, неработоспособное и т.п. в
  зависимости от значений параметров в данный момент времени
\item
  Контроль функционирования

  Контроль выполнения объектом части или всех свойственных ему функций
\item
  Поиск места и определение причин отказа (неисправности)
\item
  Прогнозирование технического состояния

  Technical state prediction

  Определение технического состояния объекта с заданной вероятностью на
  предстоящий интервал времени.

  Примечание. Целью прогнозирования технического состояния может быть
  определение с заданной вероятностью интервала времени (ресурса), в
  течение которого сохранится работоспособное (исправное) состояние
  объекта или вероятности сохранения работоспособного (исправного)
  состояния объекта на заданный интервал времени
\item
  Технический диагноз (результат контроля)

  Диагноз

  Technical diagnosis

  Результат диагностирования
\item
  Рабочее техническое диагностирование

  Рабочее диагностирование

  Диагностирование, при котором на объект подаются рабочие воздействия
\item
  Тестовое техническое диагностирование

  Тестовое диагностирование

  Testing

  Диагностирование, при котором на объект подаются тестовые воздействия
\item
  Экспресс-диагностирование

  Диагностирование по ограниченному числу параметров за заранее
  установленное время
\item
  Средство технического диагностирования (контроля технического
  состояния)

  Средство диагностирования (контроля)

  Technical diagnosis equipment

  Аппаратура и программы, с помощью которых осуществляется
  диагностирование (контроль)
\item
  Приспособленность объекта к диагностированию (контролепригодность)

  Diagnosability of an object (controllability)

  Свойство объекта, характеризующее его пригодность к проведению
  диагностирования (контроля) заданными средствами диагностирования
  (контроля)
\item
  Система технического диагностирования (контроля технического
  состояния)

  Система диагностирования (контроля)

  Test system

  Совокупность средств, объекта и исполнителей, необходимая для
  проведения диагностирования (контроля) по правилам, установленным в
  технической документации
\item
  Автоматизированная система технического диагностирования (контроля
  технического состояния)

  Автоматизированная система диагностирования (контроля)

  Computer-aided test system

  Система диагностирования (контроля), обеспечивающая проведение
  диагностирования (контроля) с применением средств автоматизации и
  участием человека
\item
  Автоматическая система технического диагностирования (контроля
  технического состояния)

  Автоматическая система диагностирования (контроля)

  Automatic test system

  Система диагностирования (контроля), обеспечивающая проведение
  диагностирования (контроля) без участия человека
\item
  Алгоритм технического диагностирования (контроля технического
  состояния)

  Алгоритм диагностирования (контроля)

  Algorythm of technical diagnosis

  Совокупность предписаний, определяющих последовательность действий при
  проведении диагностирования (контроля)
\item
  Диагностическое обеспечение

  Diagnosability provision

  Комплекс взаимоувязанных правил, методов, алгоритмов и средств,
  необходимых для осуществления диагностирования на всех этапах
  жизненного цикла объекта
\item
  Диагностическая модель

  Diagnostic model

  Формализованное описание объекта, необходимое для решения задач
  диагностирования.

  Примечание. Описание может быть представлено в аналитической,
  табличной, векторной, графической и других формах
\item
  Диагностический (контролируемый) параметр

  Test parameter

  Параметр объекта, используемый при его диагностировании (контроле)
\end{enumerate}

\hypertarget{ux432ux438ux434ux44b-ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux434ux438ux430ux433ux43dux43eux441ux442ux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux44f-ux43aux43eux43dux442ux440ux43eux43bux44f-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux441ux43eux441ux442ux43eux44fux43dux438ux44f}{%
\subsubsection{ВИДЫ СРЕДСТВ ТЕХНИЧЕСКОГО ДИАГНОСТИРОВАНИЯ (КОНТРОЛЯ
ТЕХНИЧЕСКОГО
СОСТОЯНИЯ)}\label{ux432ux438ux434ux44b-ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux434ux438ux430ux433ux43dux43eux441ux442ux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux44f-ux43aux43eux43dux442ux440ux43eux43bux44f-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux441ux43eux441ux442ux43eux44fux43dux438ux44f}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{21}
\item
  Встроенное средство технического диагностирования (контроля
  технического состояния)

  Встроенное средство диагностирования (контроля)

  Built-in test equipment

  Средство диагностирования (контроля), являющееся составной частью
  объекта
\item
  Внешнее средство технического диагностирования (контроля технического
  состояния)

  Внешнее средство диагностирования (контроля)

  External test equipment

  Test station

  Средство диагностирования (контроля), выполненное конструктивно
  отдельно от объекта
\item
  Специализированное средство технического диагностирования (контроля
  технического состояния)

  Специализированное средство диагностирования (контроля)

  Special purpose test equipment

  Средство, предназначенное для диагностирования (контроля) одного
  объекта или группы однотипных объектов
\item
  Универсальное средство технического диагностирования (контроля
  технического состояния)

  Универсальное средство диагностирования (контроля)

  General purpose test equipment

  Средство, предназначенное для диагностирования (контроля) объектов
  различных типов
\item
  Автоматизированное средство технического диагностирования (контроля
  технического состояния)

  Автоматизированное средство диагностирования (контроля)

  Computer-aided test equipment
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{26}
\item
  Автоматическое средство технического диагностирования (контроля
  технического состояния)

  Автоматическое средство диагностирования (контроля)

  Automatic test equipment
\end{enumerate}

\hypertarget{ux43fux43eux43aux430ux437ux430ux442ux435ux43bux438-ux438-ux445ux430ux440ux430ux43aux442ux435ux440ux438ux441ux442ux438ux43aux438-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux434ux438ux430ux433ux43dux43eux441ux442ux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux44f-ux43aux43eux43dux442ux440ux43eux43bux44f-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux441ux43eux441ux442ux43eux44fux43dux438ux44f}{%
\subsubsection{ПОКАЗАТЕЛИ И ХАРАКТЕРИСТИКИ ТЕХНИЧЕСКОГО ДИАГНОСТИРОВАНИЯ
(КОНТРОЛЯ ТЕХНИЧЕСКОГО
СОСТОЯНИЯ)}\label{ux43fux43eux43aux430ux437ux430ux442ux435ux43bux438-ux438-ux445ux430ux440ux430ux43aux442ux435ux440ux438ux441ux442ux438ux43aux438-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux434ux438ux430ux433ux43dux43eux441ux442ux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux44f-ux43aux43eux43dux442ux440ux43eux43bux44f-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux441ux43eux441ux442ux43eux44fux43dux438ux44f}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{27}
\item
  Продолжительность технического диагностирования (контроля технического
  состояния)

  Продолжительность диагностирования (контроля)

  Интервал времени, необходимый для проведения диагностирования
  (контроля) объекта
\item
  Достоверность технического диагностирования (контроля технического
  состояния)

  Достоверность диагностирования (контроля)

  Степень объективного соответствия результатов диагностирования
  (контроля) действительному техническому состоянию объекта
\item
  Полнота технического диагностирования (контроля технического
  состояния)

  Полнота диагностирования (контроля)

  Характеристика, определяющая возможность выявления отказов
  (неисправностей) в объекте при выбранном методе его диагностирования
  (контроля)
\item
  Глубина поиска места отказа (неисправности)

  Характеристика, задаваемая указанием составной части объекта с
  точностью, до которой определяется место отказа (неисправности)
\item
  Условная вероятность необнаруженного отказа (неисправности) при
  диагностировании (контроле)

  Вероятность того, что неисправный (неработоспособный) объект в
  результате диагностирования (контроля) признается исправным
  (работоспособным)
\item
  Условная вероятность ложного отказа (неисправности) при
  диагностировании (контроле)

  Вероятность того, что исправный (работоспособный) объект в результате
  диагностирования (контроля) признается неисправным (неработоспособным)
\item
  Условная вероятность необнаруженного отказа (неисправности) в данном
  элементе (группе)

  Вероятность того, что при наличии отказа (неисправности) в результате
  диагностирования принимается решение об отсутствии отказа
  (неисправности) в данном элементе (группе)
\item
  Условная вероятность ложного отказа (неисправности) в данном элементе
  (группе)

  Вероятность того, что при отсутствии отказа (неисправности) в
  результате диагностирования принимается решение о наличии отказа
  (неисправности) в данном элементе (группе)
\end{enumerate}

\hypertarget{ux441ux442ux430ux440ux44bux435-ux43eux43fux440ux435ux434ux435ux43bux435ux43dux438ux44f}{%
\subsection{Старые
определения}\label{ux441ux442ux430ux440ux44bux435-ux43eux43fux440ux435ux434ux435ux43bux435ux43dux438ux44f}}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule
\begin{minipage}[b]{0.06\columnwidth}\raggedright
Термин\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.88\columnwidth}\raggedright
Определение\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\midrule
\endhead
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Проектирование\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
процесс составления описания необходимого для создания в заданных
условиях еще не существующего объекта на основе первичного описания
этого объекта и алгоритма его функционирования, путем преобразований
первичного описания, оптимизацией заданных характеристик объекта и
алгоритма его функционирования, устранением некоректности первичного
описания, и последующим представлением описания на различных
языках.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Объект\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
то, на что направлено наше действие или внимание.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Отработка\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
комплекс организационно-технических и научно-методичес-ких мероприятий
по обеспечению экспериментального определения показателей качества
объекта и соответствия его характеристик требованиям ТЗ во всем
диапазоне условий его эксплуатации. Основная задача отработки обеспечить
качество изделия.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Надежность\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
свойство объекта сохранять работоспособное состояние в течении заданного
времени при заданных условиях эсплуатации.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Изделие\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
продукция полученная промышленным способом, обладающее потребительскими
свойствами и предназначенное для реализации.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Качество\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
совокупность свойств изделия или продукции обуславлевающее его
пригодность удовлетворять определенные потребности в соответствии с его
назначением.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Модель\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
всё то что заменяет объект в процессе его исследования и
проектирования.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Макет\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
изделие выполненное в иных размерах или (и) в иных материалах.
Макетирование широко используется при компановке.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Опытный образец\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
изделие, которое обладает всеми признаками издаваемого изделия, но
допускает конструктивно-схемные или режимные измения, изготавливаются по
рабочей документации.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Экспериментальный образец\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
изделие, которое обладает некоторыми существенными свойствами для
данного изучения создаваемого объекта.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Испытание\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
экспериментальное определение показателей качества и значений параметров
изделия в процессе его функционирования или при имитации условий
эксплуатации, а также при воспроизведении воздействий на изделие по
заданной программе.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Работа ЖРД\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
выполнением двигателем операции по созданию или изменению значения
вектора тяги или обеспечение условия работы других составных частей
аппарата предназначенного для перемещения в соответствии с
установленными требованиями.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Испытание ЖРД\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
работа двигателя, или воздействие на него специальных нагрузок с целью
получения информации о его техническом состоянии или с целью изучения
процессов протекающих в двигателе.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Техническое состояние\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
состояние которое характеризуется в определенный момент времени в
определенных условиях внешней среды значениями установленных
параметров.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Работоспособное состояние ЖРД\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
состояние когда он создает тягу установленного значения и направления
при установленных значениях удельного импульса и соотношения компонентов
выполняя при этом условия безопасности или работоспособности аппарата
для перемещения которого он предназначен.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Диагностика\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
область знаний охватывающая теорию методы и средства определения
технического состояния объекта.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Отказ\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
событие заключающееся в нарушении работоспособного состояния.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Жизненный цикл изделия\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
календарный срок от замысла или разработки технических требований до
наступления предельного состояния.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Срок службы\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
Календарный срок от начала эксплуатации до снятия с эксплуатации или до
наступления предельного состояния называется\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Эксплуатация ЖРД\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
транпортировка, хранение, подготовка к применению, ожидание применения,
применение по назначению, утилизация\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Наработка\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
работа изделия по назначению\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.06\columnwidth}\raggedright
Установленный ресурс\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.88\columnwidth}\raggedright
наработка ЖРД записанная в техническом задании при его безотказной
работе.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{ux43dux43eux432ux44bux435-ux43eux43fux440ux435ux434ux435ux43bux435ux43dux438ux44f}{%
\subsection{Новые
определения}\label{ux43dux43eux432ux44bux435-ux43eux43fux440ux435ux434ux435ux43bux435ux43dux438ux44f}}

\textbf{Испытание} (в широком смысле) - экспериментальное определение
показателей качества и характеристик объекта с целью получаения
информации о его техническом состоянии.

\textbf{Испытание ЖРД} - работа ЖРД с целью определения его технического
состояния или исследование процессов происходящих в двигателе.

\textbf{Диагностика} - отрасль знаний охватывающая теорию, методы и
средства определения технического состояния объекта.

\textbf{Техническое диагностирование} - определение технического
состояния объекта, поиск места отказа и определение причин отказа
(неисправности).

\textbf{Средство испытания} - техническое вещество, или материал,
используемое для проведения испытания.

\textbf{Условия испытаний} - совокупность воздействующих факторов и
режимов функционирования объекта при испытаниях.

\textbf{Нормальные условия испытаний} - условия, установленные
нормативно-технической документацией на данный вид продукции.

Основным подходом в процессе проектирования отработки и испытаний
является системо-технический подход.

Испытания ЖРД проводяется в системе под которой понимаются совокупность
средств испытаний, определенных объектов испытаний и исполнителей
взаимодействующих по правилам, которые установлены соответствующей
нормативной документацией.

Для получения информации используют специальные средства.

\textbf{Средства измерения} - технические средства, используемые для
измерений и имеющие нормирующие свойства.

\textbf{Измерение} - нахождение значений физической величины с помощью
средств измерения.

\textbf{Данные испытания} - регистрируемые при испытаниях значения
характеристик объекта и (или) условий испытаний, наработок, а также
других параметров, являющихся исходными для последующей обработки.

\textbf{Результаты испытания} - оценка характеристик объекта,
установления соответствия объекта заданным требованиям по данным
испытаниям, результаты качества функционирования объекта в процессе
испытаний.

\textbf{Программа испытаний} - организационно методический документ,
обязательный к исполнению, устанавливающий объект и цели испытаний,
виды, объем и последовательность испытаний; порядок, условия, места и
сроки проведения испытаний, обеспечение и отчетность по ним

\textbf{Объем испытания} - характеристика определяемая количеством
объектов и видов испытаний а также их продолжительность.

\textbf{Методика испытаний} - обязательный к выполнению
организационно-методический документ, в котором указаны принципы и
правила применения определенных принципов и средств испытания, указаны
средства и условия испытаний, отбор проб, алгоритмы выполнения
определенных операций, форма представления данных и оценивания их
точности и достоверности, требования по ТБ и защите окружающей среды.

\textbf{Метрологическое обеспечение} - установление и применение научных
и организационных основ технических средств правил и норм необходимых
для достижения единства измерений и единообразия средств измерений.

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-2}{%
\section{Лекция 2}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-2}}

Пропуск

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-3}{%
\section{Лекция 3}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-3}}

Вектор управляющих воздействий
\[ \vec{X} \{x_y, x_\alpha, x_c, x_e \} \]
\[ \vec{Y} \{y_k, y_e, y_y \} \] \[ \vec{Y} = F(\vec{X}) \]

Пословательность:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Планирование

  На этапе формирования блока априорной информации она должна
  обеспечить, стать базой, для получения первичной информации и данных
  испытаний, под которыми принимаются регистрируемые при испытаниях
  значениях параметров и характеристик объекта и условий испытания,
  наработок и других специальных параметров.
\item
  Испытание, блок формирования технических средств

  Это блок который обеспечивает формирования условий получения первичной
  информации об объекте в имитируемых или реальных условий эксплуатации.

  Служит базой для получения результатов измерений, дальнейшая обработка
  которых обеспечивает получение информации о результатах испытаний и
  принятие решений.
\item
  Обработка Измерений

  Обеспечивает получение испытательной информации в виде результатов
  испытаний, под которыми понимается оценка парамеров и характеристик
  объекта испытаний для установления соответствия этих характеристик
  требованиям.
\item
  Анализ результатов измерений

  Обеспечивает получение информации для системы управления и принятия
  решения о качестве функционирования объекта и системы испытаний
\end{enumerate}

В практике испытаний под планироваем понимают процедуру отыскания и
выбора области обследования объекта вида испытания, числа и
последовательности, а также времени проведения испытаний, а также места
и условия проведения работ, необходимых для достижения поставленной цели
с заданной точностью.

Существенным при этом является минимизация числа опытов, одновременное
варьирование всеми воздействующими факторами, выбор такой
последовательности экспериментов, которая позволяет принимать
обоснованные решения после каждого эксперимента.

Матрица воздействующих факторов:

\[ M = \begin{pmatrix} 
    x_1 & x_2 & ... & x_n \\
    m_1 & m_2 & ... & m_n\\
\end{pmatrix}\]

Количество факторов \$ n \$, \$ d \$ -- число уровней который может
принимать этот фактор, количество испытаний \[ N = d^n \]

Испытание называется однофакторным, если в процессе испытания изменяется
только один фактор.

Многофакторным называется испытание при котором проводится одновременное
изменение нескольких факторов.

Испытание ЖРД - многофакторное испытание, потому что в процессе работы
на работоспособность двигателя влияет много факторов.

Количество испытаний для подтверждение при заданной вероятности
безотказной работы при такой доверительной вероятности:
\[ N = \dfrac{\log(1 - \alpha_{тз})}{\log P_{тз}^и} \]

При планировании испытаний для наиболее простых и дешевых деталей
назначается большая надежность.

Что делать если дали работу:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Изучение ТЗ и проектной документации на объект
\item
  Сбор информации по изделиям-прототипам, или по работам выполненным с
  аналогичными изделиями
\item
  Сбор и анализ библиографических материалов смежных предприятий и
  отраслей
\item
  Разработка мат моделей объекта испытаний и системы испытаний, чтобы
  определиться с объемом испытаний
\item
  Выбор показателей качества и критериев эффективности

  Показатель это количественная характеристика которая характеризуют
  степень пригодности объекта

  Критрей это мерило удовлетворения качества

  Для создание первичных математических моделей, используется модель
  черного ящика.

  \[ Y = F(X,Q,S,Z) \]

  \$ X \$ --- контролируемые и управляемые, \$ Q \$ --- контролируемые,
  неуправляемые, \$ S \$ --- неконтролируемые и неуправляемые
\item
  Выбор интервалов и шагов варьирования

  Выбор шага минимального воздействия в рамках интервала варьирования.

  Ограничивается диапазон безопасности, технических средств, стоимость.

  Всегда нужно стремится к расширению области обследования, тем более
  точным будет результат.
\item
  Разработка блока технической документации
\end{enumerate}

Методический план - цикл взаимосвязанных и распределенных по времени
мероприятий обеспечивающих подготовку, проведение и отчетность по
испытаниям

Блоки технической документации:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Технические требования к испытательному стенду, эти требования
  включают в себя сведения о харктеристиках объекта испытаний для
  обеспечения:

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    установки и пления объекта испытания на рабочем месте стенда с
    учетом веса и тяги
  \item
    для обеспечения жидкими и газообразными компонентами ПГС объекта
    испытаний при необходимых значениях давления, температуры и расхода
  \item
    для обеспечения энергопитания систем регулирования, управления и
    измерения, при требуемых значениях напряжения, тока и частоты
  \item
    обеспечения действий испытателей в нештатных ситуациях
  \end{enumerate}
\item
  Комплект организационно технической документации содержит:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    программы и методики проведения испытаний, измерений и контроля
    параметров
  \item
    обработки и оценки результатов испытания
  \item
    предложение по составку и структуре испытатьной команды и регламенты
    ее действий в аварийной ситуации; мероприятия по обеспечению
    безопасности
  \item
    предложение по составу специалистов которые осуществляют руководство
    подготовки и проведению испытанй
  \end{itemize}
\item
  Комплект конструктурской документации содержит:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    чертежи и схемы основных агрегатов и систем объекта испытаний
  \item
    систем и оборудования стенда переходных пневмогидравлических и
    электрических
  \end{itemize}
\item
  Комплект Эксплуатационной Документации содержит:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    инструкции по эксплуатации и оценки технического состояния систем
    стенда и объекта испытаний
  \item
    паспорта и формуляры основных узлов и агрегатов ПГС и электросистем
    с информацией о их соответствии конструкторской документации
  \item
    информацию об объеме и видах предшедствующих испытаний
  \item
    информацию о готовности к эксплуатации на натурных компонентах в
    соответствии с программой испытаний
  \end{itemize}
\item
  Комплект Технологической Документации, разрабатывается на основе
  программы испытаний для испытания ЖРД, ТЗ на проведение испытание
  конкретного вида, котора содржит:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    циклограмму и режимы испытаний
  \item
    программу регулирования параметров обеспечивающих заданный режим
  \item
    требования к информационно-измерительной системе (ИИС)
  \item
    перечень измеряемых параметров
  \item
    оперативные действия при возникновении аварийных и нештатных
    ситуаций
  \item
    виды технического контроля и др.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Кроме того регламентируются для проведения испытаний: - Ведомость
технологических документов, которая определяет состав и комплектность ТД
необходимой для проведения конкретного испытания конкертного изделия на
конкретном стенде - Маршрутная карта содержащая текстовое или
графическое описание процесса проведения работ с указанием применяемого
оборудования и документации. - Технологический паспорт для регистраци
действующих участников персонала по выполнению им контрольных операций
технологического процесса с указанием времени выполнения этой операции -
Операционные карты - технологический документ содержащая описание
технологической операции - Технологическая инструкция - документ
содержащий описание приемов работы или процессов проведения работы -
Карты эскизов содерщая таблицы схемы эскизы необходимая для выполнения
операции технологического процесса - Ведомость материалов --- документ
содержащий перечень и данные о нормах расхода материалов и комплектующих
средств для проведения работ - Дело испытаний --- документ содержащий
или определяющий цели, задачи, объем работы с объектом испытаний -
Журнал регистрации замечаний и неисправностей выявленных при выполнении
технологических операций по проверке технического состояния объекта, а
также технических решений в части устранения неисправностей и замечаний

\hypertarget{ux442ux438ux43fux43eux432ux430ux44f-ux43fux440ux43eux433ux440ux430ux43cux43cux430-ux438ux441ux43fux44bux442ux430ux43dux438ux439}{%
\subsection{Типовая Программа
испытаний}\label{ux442ux438ux43fux43eux432ux430ux44f-ux43fux440ux43eux433ux440ux430ux43cux43cux430-ux438ux441ux43fux44bux442ux430ux43dux438ux439}}

Содержит: - вводная часть - разделы: - цель и задачи - объект испытаний
- место проведения испытаний и вид стендового оборудования - условия и
сроки проведения испытаний - методика проведения испытаний и программа
измерений - объем и последовательность проведения испытаний - разделы
границ ответственности - меры безопасности и защите окружающей среды -
материально-техническое обеспечения - отчетная документация по
испытаниям

Программа составляется разработчиком объекта, согласовывается с
заказчиком, исполнителем и изготовителем.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Вводная часть

  Должна содержать наименование изделия, вид испытания, связь с другими
  видами испытаний, отчетность о проведении испытаний и решение по
  материальной части после проведения испытания
\item
  Цель и задачи

  Цели:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    оценка соответствия параметров требованиям ТЗ
  \item
    определение параметров и характеристик изделия с целью оценки его
    качества или пригодности его для передачи на испытания в составе
    более высокой иерархической структуры
  \end{itemize}

  Задачи зависят от объектов и видов испытаний и отличается большим
  разнообразием
\item
  объект испытаний

  Указывается документ по которому был изготовлен объект испытания,
  отличие его от штатного и количество образцов поставляемых на
  испытания
\item
  место проведения испытаний и вид стендового оборудования, условия и
  сроки проведения испытаний

  Указывается место и организация-подразделение, номер стенда, условия
  проведения испытаний и лицо ответственное за проведение
\item
  методика проведения испытаний и программа измерений

  Программа измерений выпускается отдельным документов или входит в
  программу испытания и по структуре практически соответствует программе
  испытания
\item
  объем и последовательность проведения испытаний
\item
  разделы границ ответственности
\item
  меры безопасности и защите окружающей среды

  на всех участках должны соблюдаться меры повышенной требовательности,
  контроля, ответственности, соблюдения режимов безопасности, для чего
  должны быть разработаны инструкции содержащие:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    характеристику опасности проводимых работ
  \item
    перечень мер безопасности
  \item
    правила допуска исполнителей
  \item
    предельно-допустимые количества исполнителей на рабочем месте
  \item
    порядок производства работ и обращения с рабочими и вспомогательными
    веществами и испытательном оборудованием
  \item
    правила содержания рабочего места, хранения инструмента, оснастки и
    комплектов изделия
  \item
    правила и места уничтожения токсичных и взрывоопасных компонентов
  \end{itemize}
\item
  материально-техническое обеспечения
\item
  отчетная документация по испытаниям

  Позже
\end{enumerate}

Требования к оптимальным программам: 1. условия испытаний должны быть
максимально приближены к эксплуатационным 2. максимальное возможное
использование унифицированных и стандартных средств испытания 3.
программа должна предусматривать не только номинальные режимы но и
предельные уровни и градиенты изменения внутренних и внешних влияющих
факторов а также наиболее неблаоприятное их сочетание 4. система
измерений должна обеспечивать контроль и запись параметров и уровней
значимых факторов с необходимой точностью 5. программа не должна
допускать проведение очередного испытания без дешифровки и анализа
результатов предыдущего испытания 6. объем испытания должен быть
достаточным для однозначной оценки результатов испытаний и подтверждения
заданного уровня надежности 7. программа должна предусматривать
максимальное использование материальной части 8. программа должна
основываться на методах мат.статистики, теории вероятности и надежности
9. программа должна предусматривать пути дальнейшего совершенстования
информативности испытания 10. \textbf{програма должна быть гибкой и
малочувствительной}

\hypertarget{ux442ux438ux43fux43eux432ux430ux44f-ux43cux435ux442ux43eux434ux438ux43aux430-ux438ux441ux43fux44bux442ux430ux43dux438ux44f}{%
\subsection{Типовая методика
испытания}\label{ux442ux438ux43fux43eux432ux430ux44f-ux43cux435ux442ux43eux434ux438ux43aux430-ux438ux441ux43fux44bux442ux430ux43dux438ux44f}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Подготовка стенда \ldots{}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Градуировка, поверка
  \item
    Проверка средств связи, управления, оповещения, а также систем
    обеспечения безопасности
  \end{itemize}
\item
  Входной контроль объекта испытаний, проверка его перед испытанием

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    проверка на герметичность
  \item
    проверка целостности электрической цепи
  \item
    провести внешний осмотр объекта и осмотр внутренних полостей в
    пределах видимости
  \end{itemize}
\item
  Установка объекта на стенде и его монтаж
\item
  Стыковка системы измерения и управления, а также газогидравлических
  комуникаций
\item
  Комплексная проверка объекта испытания и систем стенда, холодный пуск
\item
  Заправка рабочими вспомогательными компонентами
\item
  Выполнение операций обеспечивающих исходное состояние двигателя и
  стендовых систем
\item
  Включение протяжки, пуск, работа двигателя по программе осуществляется
  автоматически
\item
  После останова - осмотр, экспресс-анализ оперативной информации и
  принятия решения
\item
  Слив компонентов и приведение систем стенда в исходное состояние
\item
  Освобождение объекта испытание и проточной части от остатков
  компонентов и рабочего тела, и предварительная обработка
\item
  Остыковка двигателя от стенда и отправка его в демонтажный корпус
\item
  Окончательная обработка и дефектация объекта
\end{enumerate}

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-4}{%
\section{Лекция 4}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-4}}

\hypertarget{ux43fux43eux434ux440ux43eux431ux43dux435ux435-ux43e-ux431ux43bux43eux43aux435-ux438ux441ux43fux44bux442ux430ux43dux438ux439-ux43dux430-ux440ux438ux441ux443ux43dux43aux435-2}{%
\subsection{Подробнее о блоке испытаний на рисунке
2}\label{ux43fux43eux434ux440ux43eux431ux43dux435ux435-ux43e-ux431ux43bux43eux43aux435-ux438ux441ux43fux44bux442ux430ux43dux438ux439-ux43dux430-ux440ux438ux441ux443ux43dux43aux435-2}}

\hypertarget{ux440ux430ux437ux440ux430ux431ux43eux442ux43aux430-ux438ux43cux438ux442ux430ux446ux438ux43eux43dux43dux44bux445-ux43cux43eux434ux435ux43bux435ux439-ux438-ux443ux441ux442ux440ux43eux439ux441ux442ux432}{%
\subsubsection{Разработка имитационных моделей и
устройств}\label{ux440ux430ux437ux440ux430ux431ux43eux442ux43aux430-ux438ux43cux438ux442ux430ux446ux438ux43eux43dux43dux44bux445-ux43cux43eux434ux435ux43bux435ux439-ux438-ux443ux441ux442ux440ux43eux439ux441ux442ux432}}

\begin{itemize}
\item
  Разработка иммитационных моделей и устройств (экспериментального
  образца (смотрим в то, что сделано)) и доведение его до уровня
  требований, установленных в ТЗ.
\item
  Автоматизация процессов, связанных с получением информации об
  испытаниях.

  Направления автоматизации:

  \begin{itemize}
  \item
    Автоматизация технологических процессов, связанных с иммитацией
    реальных воздействий, функционирования объекта и условиями
    эксплуатации (тепловые нагрузки, наддув и продувка)
  \item
    Автоматизация вспомогательных и обеспечивающих процессов (заправка
    компонентов, подъёмно-транспортное обеспечение, обеспечение
    безопасности (система пожаро-взрыво-подавления))
  \item
    Автоматизация средств измерения, управления и диагностики
  \item
    Автоматизация систем организационно-методического обеспечения
  \end{itemize}
\item
  Разработка мер по защите окружающей среды и обслуживающего персонала.
\item
  Метрологическое обеспечение (единство измерений и единообразие средств
  измерений)

  \begin{itemize}
  \item
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Установление норм точности
    \end{itemize}
  \item
    Обеспечение достоверными справочными данными по свойствам рабочих
    тел
  \item
    Обеспечение или указание по выбору номенклатуры средств измерения,
    обработки результатов измерения, а также поверки, градуировки и
    калибровки.
  \item
    Поиск и внедрение новых современных нестандартных средств измерения
    с обеспечением их аттестации
  \item
    Вопрос подготовки кадров
  \end{itemize}
\end{itemize}

При разработке нужно иметь ввиду, что системы диагностической
диагностики бывают функциональными (сравнение с эталоном) и тестовыми
(на объект подаётся возмущающий сигнал)

Вопрос обработки результатов измерений

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-5}{%
\section{Лекция 5}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-5}}

\hypertarget{ux43eux431ux440ux430ux431ux43eux442ux43aux430-ux440ux435ux437ux443ux43bux44cux442ux430ux442ux43eux432-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux439}{%
\subsection{Обработка результатов
измерений}\label{ux43eux431ux440ux430ux431ux43eux442ux43aux430-ux440ux435ux437ux443ux43bux44cux442ux430ux442ux43eux432-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux439}}

Рисунок 5 в тетради.

Важной составной частью процесса испытания является обработки
результатов измерений (ОРИ) для получения необходимых значений
параметров и характеристик, необходимых для принятия решений. Большие
потоки информации, высокие требования к качеству и обработке,
необходимость принятия оперативных решений требует применения
быстродействующих измерительно-вычислительных комплексов (ИВК).
Построение таких комплексов основывается на разработке алгоритмов и
программ, обеспечивающих по данным испытаний основных характеристик ЖРД.
Широкое использование вычислительных комплексов накладывает определённые
требования на методы обработки. Математической основой ОРИ являются
методы математической статистики. С учётом высокой стоимости испытаний,
а следовательно ограниченности большого количества их, а также
нестабильности условия проведения испытаний, не удаётся собрать
необходимый статистический материал для использования классических
статистических методов оценивания результатов измерений, поэтому для
получения изучаемых характеристик необходимо использовать накопленную до
этого информацию (данные испытаний аналогов, опыт специалистов и
прочее).

Чтобы не потерять информацию в процессе испытаний, процесс ОРИ состоит
из оперативной и полной ОРИ. Под оперативной ОРИ понимают обработку
информации, полученной от наиболее важных источников функционирования
объекта. Результаты ОРИ непосредственно используются для принятия
решений по управлению ходом испытания, уточнению настройки при различных
возможных отклонениях или неполадках.

Оперативная обработка ведётся в реальном масштабе времени с
использованием специализированных быстродействующих универсальных
вычислительных комплексов.

Полная обработка является трудоёмким и более длительным процессом по
более сложному алгоритму с учётом данных, полученных органометрическим
способом.

В процессе испытания фиксируются параметры, характеризующие работу
средств измерения.

При отбраковке используются методы, исключающие результаты с
недопустимой вероятностью (можно разбить на отрезки и прямолинейный
убрать).

\hypertarget{ux430ux43dux430ux43bux438ux437-ux440ux435ux437ux443ux43bux44cux442ux430ux442ux43eux432-ux438-ux43fux440ux438ux43dux44fux442ux438ux44f-ux440ux435ux448ux435ux43dux438ux439}{%
\subsection{Анализ результатов и принятия
решений}\label{ux430ux43dux430ux43bux438ux437-ux440ux435ux437ux443ux43bux44cux442ux430ux442ux43eux432-ux438-ux43fux440ux438ux43dux44fux442ux438ux44f-ux440ux435ux448ux435ux43dux438ux439}}

При этом учитываются обобщённые показатели, длительность проводимых
испытаний и стоимость этих испытаний. Статистические и рейтинговые
(административные) принятия решений.

Выбор способа предоставления информации зависит от этапности проводимых
работ.

Вид отчётной документации регламентируется и выпускаются, в зависимости
от характера проводимых работа, следующие отчётные документы:

Дело испытаний - папка со всеми документами по испытаниям, как личное
дело.

\begin{itemize}
\item
  Предъявительская записка (документ для предъявления объекта на
  испытания)
\item
  Сигнальный листок
\item
  Экспресс данные
\item
  Протокол испытаний
\item
  Акт дефектации
\item
  Техническая справка
\item
  Экспресс отчёт
\item
  Технический отчёт
\item
  Заключение
\end{itemize}

Экспресс-данные выдаются сразу после испытаний и эти данные используются
для оценки работоспособности изделия, а также систем стенда.

Протокол испытания выпускается либо по отдельным испытаниям, либо по
серии испытаний и содержит фактические материалы без выводов

Акты дефектации содержат описание объекта, чертежи объекта, наработка
объекта с кратким перечнем испытаний, перечень дефектов и отклонений,
обнаруженных в процессе испытаний при дефектации объекта, приводятся
выводы о состоянии объекта.

Техническая справка выпускается после окончания серии испытаний по
какой-либо программе или этапу выполненных работ, содержит результаты
всех операций и работ по подготовке и проведению испытаний с анализом
этих работ как в системе стенда, так и объекта. Содержит выводы и
рекомендации по работоспособности этого объекта.

Экспресс отчёт выпускается по серии или отдельным испытаниям, содержит
фактические материалы и выводы, но не окончательные.

Основным документом является технический отчёт и выпускается по
окончании испытаний по определенной программе. Состав и форма
унифицированы. Отчёт содержит заключение о готовности к следующему этапу
работ, готовится по материалам предыдущих документов и содержит разделы:
вводную часть, цель, задачи, объём, последовательность, методику
проведения испытаний, данные испытаний, результаты испытаний и их
анализ. В отчёте содержится сводный перечень отказов, выявленных
дефектов и неисправностей и указания по их устранению. В перечне отказов
указывается вид отказа, время проведения испытаний, время проявления
отказа, выявленные причины и рекомендации по их устранению.

В нём указываются результаты, полученные органометрическим способом.

\hypertarget{ux43eux441ux43dux43eux432ux43dux44bux435-ux43fux43eux43dux44fux442ux438ux44f-ux43e-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux438ux445-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44fux445}{%
\subsection{Основные понятия о технических
измерениях}\label{ux43eux441ux43dux43eux432ux43dux44bux435-ux43fux43eux43dux44fux442ux438ux44f-ux43e-ux442ux435ux445ux43dux438ux447ux435ux441ux43aux438ux445-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44fux445}}

\textbf{Измерение} - процесс по нахождению значения физической величины
с помощью технического средства, содержащего единицы измерения искомой
величины и обладающего метрологическими свойствами. Метрологическими
называют такие характеристики и параметры, которые влияют на точность и
погрешность измерений.

Существуют различные виды измерений. Среди них в зависимости от
характера измеряемой величины, измерения бывают:

\begin{itemize}
\item
  Статические измерения - такие, при которых измеряемая величина с
  течением времени не меняется и остаётся постоянной
\item
  Динамические измерения - такие, при которых измеряемая величина
  меняется.
\end{itemize}

По уравнению измерения измерения бывают прямыми (когда результат
измерения определяется непосредственно по отсчёту шкалы средств
измерения (y=kx)), косвенными (\(\b=\dfrac{p_k\cdot F_{kr}}{m_o+m_g}\)
определение значений физической величины на основании результатов прямых
измерений других физических величин, функционально связанных с
измеряемой величиной) и сравнительные измерения (
(\(R_t=a+b\cdot T+c\cdot T^2\) производимые одновременно двух или
нескольких разноимённых физических величин для установления связей между
ними).

Используется метод непосредственной оценки, когда значения определяют
непосредственно по шкале, и метод сравнения с мерой (исходную величину
сравнивают с величиной, воспроизводимой мерой). Под мерой понимается
средство измерения, воспроизводящее единицу измерения.

\hypertarget{ux43eux441ux43dux43eux432ux43dux44bux435-ux445ux430ux440ux430ux43aux442ux435ux440ux438ux441ux442ux438ux43aux438-ux438ux437ux43cux435ux440ux43dux438ux439}{%
\subsection{Основные характеристики
измерний}\label{ux43eux441ux43dux43eux432ux43dux44bux435-ux445ux430ux440ux430ux43aux442ux435ux440ux438ux441ux442ux438ux43aux438-ux438ux437ux43cux435ux440ux43dux438ux439}}

Основной характеристикой является \textbf{погрешность} измерений -
характеризует погрешность результатов измерения от истинного значения
измеряемой величины.

Принцип измерения - физическое явление или процесс, который лежит в
основе измерения (например термоэлектрический принцип измерения
температуры), метод измерения - совокупность способов и приёмов, а
последовательность использования этих способов составляет методику
измерения.

Существуют такие понятия, как \textbf{сходимость} результатов измерений
- характеризует близость результатов измерений одной и той же величины,
выполненных одними и теми же средствами в одинаковых условиях и с той же
тщательностью, и \textbf{воспроизводимость} - близость результатов
измерения одной и той же величины, полученной в разных местах разными
методами разными исполнителями в разное время, но приведённые к одним и
тем же условиям (температура, влажность, давление).

\hypertarget{ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432ux430-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux439}{%
\subsection{Средства
измерений}\label{ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432ux430-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux439}}

Средства измерения - это техническое средство, предназначенное для
измерений, имеющее нормированные метрологические характеристики,
воспроизводящие или хранящие единицу измерения физической величины,
которая должна быть определена.

В качестве средств измерения используются меры, образцовые средства
сопротивления, измерительный прибор (средство, предназначенное для
выработки сигнала измерительной информации в форме, удобной для
восприятия).

Измерительный преобразователь - средство измерения, служащее для
преобразования одной физической величины в другую величину, удобное для
передачи, обработки, хранения, дальнейшего преобразования, индикации и
имеющее нормированные метрологические характеристики.

Конструктивная совокупность измерительных преобразователей, которые
располагаются непосредственно на объекте испытаний, называют датчиком.

В соответствии с ГОСТ Р-8596-2002 \textbf{измерительная система} -
совокупность измерительных, связующих, вычислительных компонентов,
образующих измерительные каналы, и вспомогательных устройств,
функционирующих как единое целое и предназначенных для:

\begin{itemize}
\item
  Получения информации о состоянии объекта с помощью измерительных
  преобразователей от множества меняющихся во времени и распределённых в
  пространстве величин, характеризующих это состояние.
\item
  Машинной обработки результатов измерений.
\item
  Регистрации и обработки результатов машинной обработки.
\item
  Для регистрации полученных результатов измерений.
\item
  Преобразования этих данных в выходные сигналы для разных целей.
\end{itemize}

Структурная схема ИС представлена на рисунке 6 в тетради.

\hypertarget{ux440ux430ux437ux43dux43eux432ux438ux434ux43dux43eux441ux442ux438-ux43fux43eux433ux440ux435ux448ux43dux43eux441ux442ux435ux439-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux439}{%
\subsection{Разновидности погрешностей
измерений}\label{ux440ux430ux437ux43dux43eux432ux438ux434ux43dux43eux441ux442ux438-ux43fux43eux433ux440ux435ux448ux43dux43eux441ux442ux435ux439-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux439}}

Условия, в которых строилась градуировочная характеристика, называются
нормальными условиями.

Область, в которой метрологические характеристики нормированы и ими
можно пользоваться, называется рабочей областью.

Погрешность средств измерения, определённая в нормальных условиях,
называется нормальной (основной).

Погрешность средств измерения в условиях, отличных от нормальной,
называется дополнительной. Существует понятие правильности результатов
измерений (точные, но неправильные, из-за систематической ошибки).

Рисунок 7.

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-6}{%
\section{Лекция 6}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-6}}

\hypertarget{ux43dux43eux440ux43cux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux435-ux43fux43eux433ux440ux435ux448ux43dux43eux441ux442ux438-ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44f}{%
\subsection{Нормирование погрешности средств
измерения}\label{ux43dux43eux440ux43cux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux435-ux43fux43eux433ux440ux435ux448ux43dux43eux441ux442ux438-ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44f}}

Приборы обладают различными погрешностями характер которых может быть
существенно различен, для того чтобы ориентироваться в конкретных
средствах измерений, чтобы заранее оценить погрешность которая несет
данное средство измерения в конечный результат, пользуются так
называемыми нормированными значениями погрешностей.

Под нормированным значением понимается погрешности предельные для
данного типа средства измерения.

Гарантированными пределами является предел основной или дополнитеьной
погрешности.

Правила, согласно которым назначаются пределы основной или
вспомогательной погрешности основываются на системе стандратов
обеспечивающих единство измерений.

Обобщенной нормирующей характеристикой является класс точности средства
измерения, которая определяется гарантированные границы значений
основных и дополнительных погрешностей, а также другие свойства средства
измерения, влияющих на точность.

Согласно ГОСТ 8401-80 основная погрешность устанавливается 4 свойствами:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Для средств измерений обладающими мультипликативной погрешностью,
  нормируется относительная погрешность \(\epsilon_x\) и опозначается в
  виде кружочка в котором указывается относительная порешность в
  процентах.
\item
  Для
\item
  Дробь: мультипликативная/адитивная погрешность, то это прибор обладает
  и адитивной и мультипликативной погрешностью
\item
  Для частотных средств измерения, указывается в галочке
\end{itemize}

\hypertarget{ux43cux435ux442ux43eux434ux438ux43aux430-ux43eux446ux435ux43dux43aux438-ux43fux43eux433ux440ux435ux448ux43dux43eux441ux442ux438-ux43fux440ux44fux43cux44bux445-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux439}{%
\subsection{Методика оценки погрешности прямых
измерений}\label{ux43cux435ux442ux43eux434ux438ux43aux430-ux43eux446ux435ux43dux43aux438-ux43fux43eux433ux440ux435ux448ux43dux43eux441ux442ux438-ux43fux440ux44fux43cux44bux445-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux439}}

Допущения:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Результаты измерения группируются вблизи среднего
  \(\overline{a}=\sqrt{\frac{\sum \Delta a_i^2}{n-1}}\),
\item
  отклонения от среднего встречаются одинакого часто
\item
  чем больше отклонение тем реже оно встречается (например нормальное
  распределение)
\end{itemize}

Последовательность:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Обработку можно представить в виде следующей таблицы:
\item
  Записываем результаты измерений в таблицу и определяем среднее
  значение
\item
  Записываем вариационный ряд (сортируем)
\item
  Исключаем грубые ошибки (выбросы, например с помощью размаха)
\item
  Выбор апроксимирующего закона распределения (проверка правильности
  примененного закаона распределения измерений, например нормального,
  осуществляется с помощью построения гистораммы распределения)
\end{enumerate}

В зависимости от доверительной информации названия: - предельная
погрешность, при большом числе измерений \(\tau_\alpha=3\), тогда
\(\Delta = 3 S\bar{a}\), - среднеквадратическая пгрешность, если
\(\tau_\alpha=1\), то \(\Delta = S\bar{a}\), - вероятная погрешность
\(\tau_\alpha=0.67\), \(\Delta=0.67S\bar{a}\)

Результат измерений: \[ a = \bar{a} \pm t_{\alpha, n-1}S_{\bar{a}} \]

\hypertarget{ux43cux435ux442ux43eux434ux438ux43aux430-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44f-ux43fux43eux433ux440ux435ux448ux43dux43eux441ux442ux435ux439-ux43aux43eux441ux432ux435ux43dux43dux44bux445-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux439ux438}{%
\subsection{Методика измерения погрешностей косвенных
измеренйи}\label{ux43cux435ux442ux43eux434ux438ux43aux430-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44f-ux43fux43eux433ux440ux435ux448ux43dux43eux441ux442ux435ux439-ux43aux43eux441ux432ux435ux43dux43dux44bux445-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux439ux438}}

\[ Z =  f(x_1; x_2; ...; x_n; a; b; c) \]

\[ Z = \bar{Z} \pm \Delta Z \]

\[ \Delta Z = \sqrt{\sum D_i^2} \]

\[ D_i = \frac{\partial z}{\partial x_i}\Delta x_i \]

Погрешность считается ничтожной если \(D_i<\frac13D_{max}\)

Методика измерения состоит в следующем:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Результат измерений записываются в таблицу
\item
  Осуществляется обработка результатов прямых измерений в соответствии с
  изложенной ранее методикой, при этом доверительная вероятность для
  каждого параметра задается одной и той же
\item
  Определяем полуширину доверительного интервала для каждого параметра
  \(\Delta x_i = \tau_{\alpha, n-1}S_{\bar{x_i}}\)
\item
  Вычисляем вклад неточности измерения каждого параметра в суммарную
  погрешность, определяем частные производные, \(D_i\)
\item
  Используя критерий ничтожной погрешности, исключаем малые погрешности
  и определяем полуширину из оставшихся
\item
  \ldots{}
\item
  Полученное значение \(\epsilon_z\) сравнивается с ТЗ
\end{enumerate}

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-7}{%
\section{Лекция 7}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-7}}

\hypertarget{ux44dux43bux435ux43cux435ux43dux442ux44b-ux443ux441ux442ux440ux43eux439ux441ux442ux432ux430-ux438-ux43fux440ux43eux435ux43aux442ux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux44f-ux441ux442ux435ux43dux434ux430}{%
\subsection{Элементы устройства и проектирования
стенда}\label{ux44dux43bux435ux43cux435ux43dux442ux44b-ux443ux441ux442ux440ux43eux439ux441ux442ux432ux430-ux438-ux43fux440ux43eux435ux43aux442ux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux44f-ux441ux442ux435ux43dux434ux430}}

С целью оптимизации процессов проектирования, разработки элементов,
монтажа сборки и наладки, разрабатываются иерархические
структурно-функциональные схемы, элементы которой представлены на
рисунке.

\includegraphics{schemes/schem1.png}

\hypertarget{ux442ux43eux43fux43bux438ux432ux43dux430ux44f-ux441ux438ux441ux442ux435ux43cux430}{%
\subsubsection{Топливная
система}\label{ux442ux43eux43fux43bux438ux432ux43dux430ux44f-ux441ux438ux441ux442ux435ux43cux430}}

Системы заправки, слива и дренажа, а также системы кондиционирования,
системы управления состоянием топлива (СУСТ) (газонасыщения,
термостатирования, обеспечение класса чистоты), расходные трубопроводы,
байпасные линии, разделительные емкости, демпфирующие устройства,
компенсаторы, гасители гидроударов.

Топливные системы могут быть классифицированны по различным признакам: -
по типу подачи: - с вытеснительной - с насосной - по типу компонентов: -
криогенные - высококипящие - смешанные - агрессивные

Требования к топливным системам (ТС): - обеспечить возможность хранения
КРТ (компонентов ракетного топлива) в стендовых расходных емкостях в
течении промежутка времени - обеспечить возможность подготовки
компонентов с требуемыми параметрами - система должна быть герметичной и
обеспечить подачу компонентов с установленными параметрами - элементы
топливной системы не должны вступать в реакцию с топливной средой -
обеспечивать удобство при монтаже и эксплуатации (ремонтопригодность и
легкодоступность)

Назначение основных элементов (раздача 14-11-2): - Бак - обеспечивает
хранение и отстой рабочих жидкостей - Блок насосов - создание потока
компонентов с заданными расходом и давлением - Блок привода насосов -
преобразование подводимой электрической энергии в механическую - Блок
очистки и фильтрации - очистка компонентов до требуемого класса чистоты
- Блок предохранения - обеспечивает предохранение от повышения давления
выше допустимого - Гасители пульсации - снижение амплитуды пульсации до
заданных пределов - Блок отсечки и подачи - подача или отсечка
компонентов из баков - Блок замера параметров - датчики измерения
расхода, давления, температуры

\hypertarget{ux441ux435ux43cux438ux43dux430ux440}{%
\subsection{Семинар}\label{ux441ux435ux43cux438ux43dux430ux440}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{mg }\OperatorTok{=}\NormalTok{ np.array([}
    \FloatTok{72.}\NormalTok{, }\FloatTok{70.}\NormalTok{, }\FloatTok{83.}\NormalTok{, }\FloatTok{68.}\NormalTok{, }\FloatTok{69.}\NormalTok{, }\FloatTok{83.}\NormalTok{, }\FloatTok{74.}\NormalTok{, }\FloatTok{79.}\NormalTok{, }\FloatTok{71.}\NormalTok{, }\DecValTok{68}\NormalTok{, }\DecValTok{70}\NormalTok{, }\DecValTok{70}\NormalTok{, }\DecValTok{85}\NormalTok{, }\DecValTok{83}\NormalTok{, }\DecValTok{85}\NormalTok{, }\DecValTok{60}\NormalTok{, }\DecValTok{74}\NormalTok{, }\DecValTok{69}\NormalTok{, }\DecValTok{68}\NormalTok{, }\DecValTok{74}\NormalTok{, }\DecValTok{65}\NormalTok{, }\DecValTok{69}\NormalTok{, }\DecValTok{65}\NormalTok{, }\DecValTok{79}\NormalTok{, }\DecValTok{84}
\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-8-21.11.19}{%
\section{Лекция 8
(21.11.19)}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-8-21.11.19}}

\hypertarget{ux442ux43eux43fux43bux438ux432ux43dux44bux435-ux431ux430ux43aux438-ux440ux430ux441ux445ux43eux434ux43dux44bux435-ux435ux43cux43aux43eux441ux442ux438}{%
\subsubsection{Топливные баки (расходные
емкости)}\label{ux442ux43eux43fux43bux438ux432ux43dux44bux435-ux431ux430ux43aux438-ux440ux430ux441ux445ux43eux434ux43dux44bux435-ux435ux43cux43aux43eux441ux442ux438}}

Стендовые расходные емкости являются сложными техническими устройствами,
конструкция их зависит от вида применяемого топлива, способа его подачи
и условия применения.

Расходные емкости должны быть оборудованы: заправочными сливными
горловинами, штуцерами и фланцами для подстыковки систем дренажа,
наддува и кондиционирования, люки для осмотра и установки элементов
систем кондиционирования, устройства и приспособления для установки
датчиков.

Емкости должны быть оборудованы специальными заборными устройствами
минимизирующие невырабатываемые остатки.

В процессе проведения испытаний в ряде случаем необходимо обеспечивать
определенные температуры в топливных баках.

Для термостатирования используется специальное теплообменное устройство.

Когда осуществляется вакуумирование газовой подушки, небольшое
захолаживания может быть достигнута за счет этого.

Представление о баках дает картинка (Раздача 21.11.1) конструктивная
схема стендовой расходной емкости.

Магистрали стендов имеют значительную протяженность, что искажает и
затрудняет проведение Огневых испытаний двигателя, поэтому для того
чтобы обеспечить подобие происходящего внутри магистралей стенда и
двигателя, создают дополнительную аналогичную ракетному магистраль.

Материалы: - Для УВГ топлив: углеродистые стали и нержавейки - Для
криогенных: нержавеющие стали и аллюминий-магниевые сплавы - Для
перекиси водорода: чистый аллюминий наиболее стойкий - В качестве
уплотнителей: второпласт

Коэффициент местного сопротивления определяется из справочников, а на
стенде экспериментально.

\hypertarget{ux440ux430ux441ux445ux43eux434ux43dux44bux435-ux43cux430ux433ux438ux441ux442ux440ux430ux43bux438-ux442ux440ux443ux431ux43eux43fux440ux43eux432ux43eux434ux44b}{%
\subsection{Расходные магистрали,
трубопроводы}\label{ux440ux430ux441ux445ux43eux434ux43dux44bux435-ux43cux430ux433ux438ux441ux442ux440ux430ux43bux438-ux442ux440ux443ux431ux43eux43fux440ux43eux432ux43eux434ux44b}}

Трубопроводы предназначены для транспортировки жидких или газообразных
компонентов от источника до потребителя.

Магистраль которая соединяет расходную емкость и объект испытания
называется расходной.

В процессе эксплуатации они подвергаются значительным статическим и
динамическим нагрузкам.

К статическим: масса трубы, масса топлива и внутреннее давление.

К динамическим: пульсации давления, вибрации и опор.

Также подвергаются температурным нагрузкам, для компенсации: сильфоны,
компенсаторы, гибкие шланги.

Трубопроводы не должны иметь тупиковых зон и должны быть заземлены.

Формулы для расчета бесшовных труб:

\begin{longtable}[]{@{}lllll@{}}
\toprule
\(d_{вн}\) & \(D_{внеш}\) & 12Х18Н9Т & АМгМ & М2\tabularnewline
\midrule
\endhead
2 & 3 & - & & 68.5\tabularnewline
3 & 4 & - & &\tabularnewline
4 & 6 & 207 & 65 & 75\tabularnewline
10 & 12 & & &\tabularnewline
28 & 30 & 33 & 11.5 &\tabularnewline
30 & 33 & & &\tabularnewline
35 & 38 & 39.5 & 14 &\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{ux43aux43bux430ux43fux430ux43dux44b}{%
\subsubsection{Клапаны}\label{ux43aux43bux430ux43fux430ux43dux44b}}

Режимы работы и объекты испытаний определяются работой агрегатов систем
управления и регулирования воздействующие на параметры движения
протекающей среды.

По назначению разделяются: - Запорные (пускоотсечные) -
Предохранительные - Регулирующие - Заправочно-сливные

По роду силового воздействия: - Электрические - Пневматические -
Гидравлические - Пиротехнические - Ручные

Наиболее быстродействующими являются электромагнитные и пиротехнические.

В качесте пуско-отсечных клапанов используются клапаны с пневмоприводом,
в качестве управляющего газа используется Воздух, Азот. Подача газа
осуществляется электромагнитными клапанами.

Клапаны могут управляться дистанционно, например электромагнитным
приводом.

Предохранительные клапаны препятствуют выходу давления за установленные
пределы, обеспечивают движение среды в заданном направлении (они
называются обратными клапанами), такие клапаны устанавливаются для
предотвращения обратного протекания среды и обеспечения герметичности
при отсутствии движения.

Схемы предохранительных клапанов и обратного представлены на рис. 24,25
и 30 (раздача 14.11.2).

Основные требования: - Высокая надежность - Устойчивость к внешним
воздействующим факторам - Совместимость конструкционных материалов с
рабочей средой - Приемливая стоимость - Эргономичность - Удобство в
эксплуатации

Эти требования относятся ко всем элементам о которых говорили выше.

\hypertarget{ux44dux43bux435ux43cux435ux43dux442ux44b-ux43fux433ux441-ux441ux438ux441ux442ux435ux43cux44b-ux433ux438ux434ux440ux43eux43fux438ux442ux430ux43dux438ux44f-ux441ux433ux43f}{%
\subsection{Элементы ПГС, системы гидропитания
(СГП)}\label{ux44dux43bux435ux43cux435ux43dux442ux44b-ux43fux433ux441-ux441ux438ux441ux442ux435ux43cux44b-ux433ux438ux434ux440ux43eux43fux438ux442ux430ux43dux438ux44f-ux441ux433ux43f}}

Принципиальная схема системы продувки, продувка требуется: - Для
удаления остатоков компонентов - Для предотвращения попадания
атмосферного воздуха в проточную часть двигателя и стендовой магистрали
- Удаления паров КРТ после останова двигателя

На практике используется 2 типа продувки: - интенвивная (высоким
давлением до 10 МПа) - вялая (0.5 МПа)

ДЗ Вариант 4

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-9-28.11.19}{%
\section{Лекция 9
(28.11.19)}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-9-28.11.19}}

Принципиальная схема продувки: 1. Источник газа 2. Запирающий элемент 3.
Фильтр 4. Регулирующий клапан 5. Пускоотсечной клапан (ЭПК) 6. Жиклер
(для исключения гидроударов) 7. Фильтр тонкой очистки 8. Обратный клапан
9. Датчик давления 10. Объект испытания

\hypertarget{ux44dux43bux435ux43cux435ux43dux442ux44b-ux43fux440ux43eux435ux43aux442ux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux44f-ux441ux442ux435ux43dux434ux43eux432}{%
\subsection{Элементы проектирования
стендов}\label{ux44dux43bux435ux43cux435ux43dux442ux44b-ux43fux440ux43eux435ux43aux442ux438ux440ux43eux432ux430ux43dux438ux44f-ux441ux442ux435ux43dux434ux43eux432}}

Проектирование можно представить как последовательность принятий
проектно-конструкторских решений которые приводят к созданию нового
объекта удовлетворяющего поставленным требованиям и целям и задачам.

При проектировании стендов решаются 2 задачи: 1. разработка
технологического комплекса со всем оборудованием 2. проектирование
помещений для размещения этого оборудования

Основным элементом для нас как разработчиков изделия является изделие.

Проектирование стендов осуществляется с использованием различного рода
нормативно-технических документов.

Сосуды и трубопроводы проектируются и эксплуатируются в соотвествии с
правилами (``Устройство и безопасная эксплуатация сосудов и
трубопроводов работающих под давлением'')

Состав: 1. Цель и назначение стенда 2. Пределы измерения и диапазоны
измерения 3. Трубования к электропитанию 4. Состав эксплуатационных
воздействий подлежащих имитации 5. Диапазон и пределы измерения
параметров характеризующие эти воздействия 6. Требования по отображению
и регистрации информации и ее индикации 7. Перечень методов средств и
требований

\hypertarget{ux43fux43eux441ux43bux435ux434ux43eux432ux430ux442ux435ux43bux44cux43dux43eux441ux442ux44c-ux440ux430ux431ux43eux442-ux43fux43e-ux441ux43eux437ux434ux430ux43dux438ux44e-ux441ux442ux435ux43dux434ux430}{%
\subsubsection{Последовательность работ по созданию
стенда}\label{ux43fux43eux441ux43bux435ux434ux43eux432ux430ux442ux435ux43bux44cux43dux43eux441ux442ux44c-ux440ux430ux431ux43eux442-ux43fux43e-ux441ux43eux437ux434ux430ux43dux438ux44e-ux441ux442ux435ux43dux434ux430}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  На основании анализа данных об объекте испытаний, проработка вопросов
  испытаний аналогичных изделий, анализа имеющейся литературы,
\item
  степень детализации объекта определяется его новизной, стоящими
  задачами (необходимо иметь ввиду перспективность стенда),
\item
  выбирается унифицированное и стандартное оборудование и приборы, и
  осуществляется выбор оптимального варианта
\item
  Уточнение принципиальной схемы, разработка монтажных и компоновочных
  схем
\item
  Разработка чертежей на различные узлы, агрегаты, устройства
  управления, с выполнением необходимых расчетов.
\item
  Разработка схем систем измерений и инструкций по монтажу и
  эксплуатации оборудования, инструкция по монтажу - максимально
  подробная
\item
  Изготовление, сборка и монтаж узлов, блоков в экспериментальную
  установку, проверка качества выполненных работ
\item
  Отладочные работы, доводочные испытания со сдачей заказчику и
  оформление паспорта на стенд.

  Паспорт должен иметь:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    описание схем и узлов
  \item
    инструкции по ТБ, по эксплуатации
  \item
    графики проведения планово-предупредительных работ
  \item
    инвентаризационная ведомость агрегатов, узлов, блоков и подсистем
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\hypertarget{ux440ux430ux441ux447ux451ux442-ux44dux43bux435ux43cux435ux43dux442ux43eux432-ux433ux430ux437ux43eux433ux438ux434ux440ux430ux432ux43bux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux441ux442ux435ux43dux434ux430}{%
\subsection{Расчёт элементов газогидравлического
стенда}\label{ux440ux430ux441ux447ux451ux442-ux44dux43bux435ux43cux435ux43dux442ux43eux432-ux433ux430ux437ux43eux433ux438ux434ux440ux430ux432ux43bux438ux447ux435ux441ux43aux43eux433ux43e-ux441ux442ux435ux43dux434ux430}}

Газогидравлические стенды занимают ведущее место среди экспериментальных
установок обеспечивающих отработку ЖРД, это обсуловлено тем, что: 1.
Обеспечивают определение статической прочности путем опрессовок 2.
Контроль гидросопротивлений, путем проливок и продувок 3. Контроль
герметичности 4. Испытания, отработку и контроль качества
функционирования узлов, агрегатов и пневмогидросистем двигателя: -
настройку различных элементов на заданный режим - контроль динамических
характеристик различных элементов ПГС при воздействии пульсирующих
давлений, гармонических колебаний и других возмущающих воздействий 5.
Определение динамической прочности при воздействии пульсирующих давлений
и гидроударов 6. Обеспечивает проливку, промыку, продувку магистралей с
целью достижения их определенной чистоты.

Общие требования: 1. обеспечение бесперебойной подачи, тонкость
фильтрации, герметичность и обеспечение требуемых параметров (давление,
температура, расходы).

При расчете ГГС предполагается, что имеется структурно-функциональная,
принципиальная и монтажная схема. В соответствии с ТЗ составляется
расчётная схема в которой указывается исходные данные для расчёта. В
задачу на расчет входит: - определение заправочной дозы компонента
(запас) - определение объемов сжатых газов - определение потребных
объемов емкостей и баков вспомогательного компонента - определение
проходных сечений трубопроводов расходных магистралей и магистралей
вспомогательного компонента - определение гидравлических сопротивлений и
гидропотерь в этих магистралях - определение давлений подачи/наддува

Рассмотрим схему расчёта \(l_B\) - длина магистрали,

Подается компонент А компонентом В в рабочий участок С.

Последовательность: \#\#\# 1. Расчет раск. мат-ла (``А'')

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Расчет проходного сечений трубопровода

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \(\dot{m} = \rho w F\)
  \item
    задаемся \(w=2..7 м/с\)
  \item
    определяем в первом приближении
    \(d'_{A} = \sqrt{\frac{4\dot{m}}{\pi\rho w}}\)
  \item
    сравниваем \(d'_A\) с \(d_{A_{усл}}\) (из стандартного ряда) и
    отсюда определяем \(d_A\)
  \item
    \(\delta_{рас} = \dfrac{kP_{раб} d_A}{2 \sigma_т}\), материал либо
    нержавейка либо аллюминий, выбираем из стандартного ряда
    \(\delta > \delta_{рас}\)
  \item
    определяем \(w_A = \dfrac{4\dot{m}}{\rho \pi d_A^2}\)
  \end{itemize}
\item
  Определение гидравлических потерь

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \(\Delta{p}_{рас} =\frac12 \rho w_A^2(\lambda \frac{l_A}{d_A} + \xi_A)\)
  \item
    \(\lambda = f(Re, k_ф)\), \(k_ф=1\), из теплообмена
  \item
    \(Re_A = \dfrac{w_A \rho_A d_A}{\mu_A}\), \(\mu_A\) - таблица
  \item
    эти потери завышают, потому что в процессе монтажа возможны
    увеличения потерь \(\Delta p_{A} = 1.3 \Delta{p}_{рас}\)
  \end{itemize}
\item
  Определение давления подачи (наддув бака А)

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \(P_{подачи} = p_{раб} + \Delta p_{вх} + \Delta p_A + \Delta p_{изм} + \dfrac{\rho w_A^2}{2}\)
  \end{itemize}
\item
  Расчёт заправочной дозы рабочего компонента

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \(V_{Азд}=V_{ж.раб} + \Delta V_{гар} + \Delta V_{техн}\)
  \item
    \(\Delta V_{техн}=(невырабат.\ остатки) + (заполнение\ магистралей) + (испарение компонента) + (для\ анализа\ чистоты) + ()\)
  \item
    \(\Delta V_{тех} = (0.15..0.3)V_{к.раб}\)
  \item
    \(\Delta V_{гар} = (0.05..0.1)V_{к.раб}\)
  \end{itemize}
\item
  Определение объема расх. емкости

  \begin{itemize}
  \item
    \(V_{БА}= V_{Азд} + V_{газ} + V_{арм}\)
  \item
    \(V_{арм} =k V_{Азд}\), \(k=0.1..0.15\) зависит от конструкции
    расходной емкости, от рода рабочего тела и решаемых задач
  \item
    \(V_{газ}= (0.05..0.10)V_{Азд}\)
  \item ~
    \hypertarget{ux440ux430ux441ux447ux435ux442-ux43cux430ux433ux438ux441ux442ux440ux430ux43bux435ux439-ux432ux441ux43fux43eux43cux43eux433ux430ux442ux435ux43bux44cux43dux43eux433ux43e-ux43aux43eux43cux43fux43eux43dux435ux43dux442ux430-ux43cux430ux433ux438ux441ux442ux440ux430ux43bux44c-ux432}{%
    \subsubsection{2. Расчет магистралей вспомогательного компонента
    (магистраль
    В)}\label{ux440ux430ux441ux447ux435ux442-ux43cux430ux433ux438ux441ux442ux440ux430ux43bux435ux439-ux432ux441ux43fux43eux43cux43eux433ux430ux442ux435ux43bux44cux43dux43eux433ux43e-ux43aux43eux43cux43fux43eux43dux435ux43dux442ux430-ux43cux430ux433ux438ux441ux442ux440ux430ux43bux44c-ux432}}
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Схема последовательности такая же за исключением допущения: - нет потерь
расхода - \(Q_B = Q_A = \dfrac{\dot{m}_A}{\rho_A}\) , где \(Q\) -
объемный расход 1. Определение геометрических размеров магистрали
наддува - задаемся скоростью \(w'_{B}=10...12\) м/с -
\(d_B'= \sqrt{\dfrac{4Q_A}{\pi w'_B}}\) - определяем \(d_B\) из
стандартного ряда - пересчитываем \(w_B\) -
\(\delta_B = \dfrac{kP_{бак} d_B}{2 \sigma_т}\) -
\(\rho_B = \dfrac{p_{БА}}{R T_{B.нач}}\), \(p_{БА}\) мы определили -
\(Re_B = \dfrac{\rho_B w_B d_B}{\mu_B}\) - Определяем \(\lambda_B\) 2.
Определяем потери в мгаистрали B (за редуктором) -
\(\Delta p_B = \frac12 \rho_B w_B^2(\lambda_B \dfrac{l_B}{d_B} + \xi_B)\)
3. Определяем давление на выходе редуктора (маг. В) -
\(p_{выход.редукт} = p_{БА} + 1.3 \Delta p_B + \frac12 \rho_B w_B^2 + \Delta P_{дроселя}\)
4. Давление на входе - \(p_{вх.ред} = p_{вых.ред} + \Delta p_{ред.мин}\)
- \(\Delta p_{ред.мин}=0.5 p_{вых.ред}\) 5. Принимаем, конечное давление
- \(p_{B.кон}=p_{вх.ред}\) 6. Определяем объем бака В -
\(V_B = \dfrac{p_{БА}V_{БА}\cdot C_1/C_2}{C_1 p_{B.нач}- p_{B.кон}}\) -
\(C_1 = 0.55...0.82\) - \(C_2 = 0.75...0.9\) 7. Запас сжатого газа -
\(m_B = \dfrac{p_{Bнач}V_B}{RT_{Bнач}}\)

Геометрию и прочность баков не считаем.

\hypertarget{ux432ux44bux431ux43eux440-ux438-ux440ux430ux441ux447ux451ux442-ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44f}{%
\subsubsection{3. Выбор и расчёт средств
измерения}\label{ux432ux44bux431ux43eux440-ux438-ux440ux430ux441ux447ux451ux442-ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44f}}

Начинаем с балоном: на балоне средство измерения давления, средство
измерения температуры

\begin{longtable}[]{@{}llll@{}}
\toprule
№ & Параметр & Место установки & Средство измерения\tabularnewline
\midrule
\endhead
& & &\tabularnewline
& & &\tabularnewline
& & &\tabularnewline
& & &\tabularnewline
& & &\tabularnewline
& & &\tabularnewline
& & &\tabularnewline
& & &\tabularnewline
& & &\tabularnewline
& & &\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

К оформлению: - титул

К 25 должно быть (комплект): - дз - 3 лабы

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-10-05.12.19}{%
\section{Лекция \#10
(05.12.19)}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-10-05.12.19}}

\hypertarget{ux432ux44bux431ux43eux440-ux438-ux440ux430ux441ux447ux451ux442-ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44f-1}{%
\subsubsection{3. Выбор и расчёт средств
измерения}\label{ux432ux44bux431ux43eux440-ux438-ux440ux430ux441ux447ux451ux442-ux441ux440ux435ux434ux441ux442ux432-ux438ux437ux43cux435ux440ux435ux43dux438ux44f-1}}

Начинаем с балоном: на балоне средство измерения давления, средство
измерения температуры

Пример обозначения манометра:

\begin{verbatim}
МТ-100-250х4 (М(тип)-(диаметр шкалы)-(предел давления в атм.)x(класс точности))
\end{verbatim}

Пример обозначения термопары: ТП

ОСТ92-4211-79(84) средства измерения и автоматизированная обработка
информации при стендовых испытаниях изделия

Выбор средства измерения

\begin{longtable}[]{@{}ccccc@{}}
\toprule
\begin{minipage}[b]{0.05\columnwidth}\centering
№\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.14\columnwidth}\centering
Место установки\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.25\columnwidth}\centering
Уровень изенения параметра\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.17\columnwidth}\centering
Требуемая точность\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.25\columnwidth}\centering
Тип(вид) и его обозначение\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\midrule
\endhead
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
1\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\(p_{B}\)\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
низкая/контроль\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
МТ-100-250x4\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.05\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.14\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.17\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.25\columnwidth}\centering
\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{ux440ux430ux441ux447ux451ux442-ux434ux440ux43eux441ux441ux435ux43bux44cux43dux43eux433ux43e-ux440ux430ux441ux445ux43eux434ux43eux43cux435ux440ux430}{%
\subsubsection{4. Расчёт дроссельного
расходомера}\label{ux440ux430ux441ux447ux451ux442-ux434ux440ux43eux441ux441ux435ux43bux44cux43dux43eux433ux43e-ux440ux430ux441ux445ux43eux434ux43eux43cux435ux440ux430}}

Принцип действия их основан на изменении потенциальной энергии вещества
протекающей через сужающее устройство, когда часть потенциальной энергии
переходит в кинетическую и перепад давления на сужающем устройстве
является функцией расхода (скорости протекающего вещества).

Конструктивные схемы сужающих устройств представлены на рисунке
(распечатка 05.12.19 №1)

ГОСТ РД-50-213-80 правила измерения расходов газов и жидкостей
стандартными сужающими устройствами

\[ Q_B = m \alpha \sqrt{\dfrac{2\Delta p}{\rho_B}} \]

\hypertarget{ux43cux435ux442ux43eux434ux438ux43aux430-ux440ux430ux441ux447ux451ux442ux430-ux445ux430ux440ux430ux43aux442ux435ux440ux438ux441ux442ux438ux43aux438-ux440ux430ux441ux445ux43eux434ux43eux43cux435ux440ux430}{%
\subsubsection{Методика расчёта характеристики
расходомера}\label{ux43cux435ux442ux43eux434ux438ux43aux430-ux440ux430ux441ux447ux451ux442ux430-ux445ux430ux440ux430ux43aux442ux435ux440ux438ux441ux442ux438ux43aux438-ux440ux430ux441ux445ux43eux434ux43eux43cux435ux440ux430}}

\(D_1\) - диаметр трубы, \(d_{0}\) - диаметр отверстия, \(d_2\) --
минимальный диаметр сжатия

\[\dfrac{F_0}{F_1} = m, F_0 = mF_1\]

\[ \dfrac{F_2}{F_0} = \mu_1\]

\[F_2 = \mu F_0 = \mu m F_1\]

\[\rho w F = const\]

\[\rho_1'w_1'F_1 = \rho_2`w_2`F_2\]

\(\rho_1`\) --- параметры невозмущенного потока, \(\rho_2'\) - расчетные
значения

Принимаем что течение адиабатное

\[\dfrac{p_1'}{\rho_1'^k} = \dfrac{p_2'}{\rho_2'^k}\]

\[\dfrac{w_1'^2}{2} + \dfrac{k}{k+1}\dfrac{p_1'}{\rho_1'}= \dfrac{w_2'^2}{2} + \dfrac{k}{k+1}\dfrac{p_2'}{\rho_2'}\]

Принимаем что потери отсутсуют

\[\dot{m} = \rho_2'w_2'F_2\]

\[ \dot{m}= \mu m F_1 \rho_1' (\dfrac{p_2'}{p_1'})w_2'\]

\[ w_1' = w_2' \dfrac{\rho_2'}{\rho_1'}\dfrac{F_2}{F_1}=\mu m (\dfrac{p_2'}{p_1'})^{\frac{1}{k}} w_2'\]

Подставим в уравнение энергии

\[ w_2' = \sqrt{\dfrac{2k}{k-1}\dfrac{p_1'}{\rho_1'}[1 - \dfrac{p_2'}{p_1'}(\dfrac{p_1'}{p_2'})^{\frac1k}]}\cdot \sqrt{\dfrac{1}{1-\mu^2 m^2(\dfrac{p_2'}{p_1'})}}\]

Подставим (9) в (8), для того чтобы перейти к действительной скорости
истечения, введем коэффициент \(\xi\) (отношение действительной скорости
к теоретической)

\[ \dot{m} = \mu \xi m F_1 \rho_1 (\dfrac{p_2}{p_1})^{\frac1k}\sqrt{\dfrac{2k}{k-1}\dfrac{p_1}{\rho_1}[1 - (\dfrac{p_2}{p_1})^\dfrac{k-1}{k}]}\cdot \sqrt{\dfrac{1}{1 - \mu^2 m^2 \dfrac{p_2}{p_1}}}\]

Умножим полученное выражение на множители

\[\sqrt{\dfrac{1-\mu^2m^2}{1-\mu^2m^2}}\sqrt{\dfrac{p_1-p_2}{p_1-p_2}}\]

После упрощений:

\[\dot{m} = \dfrac{\mu\xi}{\sqrt{1-\mu^2m^2}}mF_1\sqrt{\dfrac{2(p_1-p_2)}{\rho_1}}\sqrt{\dfrac{k}{k-1}\dfrac{p_1}{p_1-p_2}[\dfrac{p_2}{p_1}^\frac2k - \dfrac{p_2}{p_1}^\frac{k-1}{k}]}\cdot\sqrt{\dfrac{1-\mu^2m^2}{1-\mu^2m^2(\dfrac{p_2}{p_1})^\frac2k}}\]

\[ \alpha = \dfrac{\mu\xi}{\sqrt{1-\mu_2m^2}}\] \(\alpha\) --
коэффициент расхожа сужающего устройства

\[\sqrt{\dfrac{k}{k-1}\dfrac{p_1}{p_1-p_2}[\dfrac{p_2}{p_1}^\frac2k - \dfrac{p_2}{p_1}^\frac{k-1}{k}]}\cdot\sqrt{\dfrac{1-\mu^2m^2}{1-\mu^2m^2(\dfrac{p_2}{p_1})^\frac2k}} = \epsilon\]
\(\epsilon\) --- коэффициент расшния среды

С учетом введённых обозначений:

\[\dot{m} = \alpha \epsilon m F_1 \sqrt{2\rho_1\Delta p}\]

\[\dot{Q} = \alpha \epsilon m F_1 \sqrt{\dfrac{2\Delta p}{\rho_1}}\]

\(\epsilon = 1\) для несжимаемой среды, \(\epsilon=0.95...1.0\) для
сжимаемой среды, определяется по эмипиическим зависимостям:

\[\epsilon = 1 - (0.41 + 0.35m^2)\dfrac{\Delta p}{k p_1}\]
\[\epsilon = 1 - (0.3707 + 0.3184m^2)[1 - (1 - \dfrac{\Delta p}{p_1})^\frac1k]^{0.935}\]

\hypertarget{ux43eux43fux440ux435ux434ux435ux43bux435ux43dux438ux435-ux433ux435ux43eux43cux435ux442ux440ux438ux447ux435ux441ux43aux438ux445-ux440ux430ux437ux43cux435ux440ux43eux432-ux441ux443ux436ux430ux44eux449ux435ux433ux43e-ux443ux441ux442ux440ux43eux439ux441ux442ux432ux430}{%
\subsubsection{Определение геометрических размеров сужающего
устройства}\label{ux43eux43fux440ux435ux434ux435ux43bux435ux43dux438ux435-ux433ux435ux43eux43cux435ux442ux440ux438ux447ux435ux441ux43aux438ux445-ux440ux430ux437ux43cux435ux440ux43eux432-ux441ux443ux436ux430ux44eux449ux435ux433ux43e-ux443ux441ux442ux440ux43eux439ux441ux442ux432ux430}}

Расчёт ведется методом последовательного приблжения либо номограммы

Задаемся \(\epsilon = 1\) определяем \(m\alpha = f(\dot m)\), затем
\(d_0/d_1\), затем \(Re_{гр.50}\), затем
\(Re_{гр.d} = Re_{гр.50}\dfrac d {50}\), проверяем находимся ли мы в
режиме автомодельности (\(Re > Re_{гр.в}\)).

Затем считаем \(\epsilon\)

\hypertarget{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-11-12.12.19}{%
\section{Лекция 11
(12.12.19)}\label{ux43bux435ux43aux446ux438ux44f-11-12.12.19}}

\hypertarget{ux438ux43cux438ux442ux430ux446ux438ux44f-ux432ux44bux441ux43eux442ux43dux44bux445-ux443ux441ux43bux43eux432ux438ux439}{%
\subsection{Имитация высотных
условий}\label{ux438ux43cux438ux442ux430ux446ux438ux44f-ux432ux44bux441ux43eux442ux43dux44bux445-ux443ux441ux43bux43eux432ux438ux439}}

Двигатель работает при переменных условиях окружающей среды, что влияет
как на функциональную надежность (высокие температуры в области отрыва
потока, меняется прочность, свойства компонентов. компонент может
замерзнуть), существенно менются параметрические характеристики, поэтому
чтобы изучить влияние высотных условий на надежность изделия с одной
стороны, а с другой стороны чтобы подтвердить расчётные оценки по
организации процесса в сопле высотного двигателя, уточнить величины
потерь газодинамических и термодинамических, а также оценить степень
влияния высотностых условий на конструкцию, осущесвляют имитацию
высотных условий с использованием различных технических средств.

На рис 1 (12.12.19-1) представлена система для имитации высотных
условий.

Как видно имитация может быть выполнена тремя способами: 1.
использование барокамеры, с предварительным вакуумированием. 2.
барокамера с выхлопным диффузором 3. когда система включает в себя еще и
эжжектор

Основными элементами яляются: Барокамера, диффузор, эжжектор,
холодильник-абсорбер.

\textbf{Барокамера} предназначена для создания вакуума, а также тепловой
обстановки и солнечного излучения (имитация космических условий), а
также для размещения в ней стапеля для установки двигателя и
тягоизмерительного устройства.

\textbf{Выхлопной диффузор} предназначен для идентификации
прогнозируемых для натурных условий значений параметров давления и
температуры на выходе из сопла двигателя, а также для откачки среды из
барокамеры и торможения на скачках уплотнения сверхзвукового потока до
атмосферного. Идентификация параметров на срезе сопла реализуется за
счёт иммитационных процессов в диффузоре путем специальной организации
процесса истечения струи продуктов сгорания через специально создаваемый
канал, обеспечивающий торможение потока.

Диффузор является весьма теплонапряженным устройством, и для его
охлаждения используется вода, в больших количествах.

Основные размеры выхлопных диффузоров определяются с помощью специальных
термогазодинамических расчётов.

Вместе с выхлопными диффузорами используются устройства предварительной
откачки как в полостях двигателя и барокамеры, а также в полости
газодинамического тракта в процессе реализации режимов работы двигателя
(запуска, установившегося, переходных).

\textbf{Холодильник} (абсорбер, конденсатор) - предназначен для
уменьшения гидравлического сопротивления в газодинамическом тракте и
решения вопросов экологической безопасности.

Пример представлен на рис.2 (12.12.19-1). На представленом рисунке
представлена схема для испытания двигателя тягой 10 тонн, где через
первую ступень эжектора расходуется пар 65 кг/с, через вторую 215кг/с
пара.

\hypertarget{ux43aux43bux430ux441ux441ux438ux444ux438ux43aux430ux446ux438ux44f-ux432ux438ux434ux43eux432-ux438ux441ux43fux44bux442ux430ux43dux438ux439}{%
\subsection{Классификация видов
испытаний}\label{ux43aux43bux430ux441ux441ux438ux444ux438ux43aux430ux446ux438ux44f-ux432ux438ux434ux43eux432-ux438ux441ux43fux44bux442ux430ux43dux438ux439}}

Существует большое разнообразие испытаний которые по определенному
признаку группируется в отдельные виды

По уровню проведения - государственные - испытания установленных
важнейших видов продукции, проводимых головным предприятиям -
межведомственные - проводимых несколькими минестерствами или ведомств,
для приемки составных частей объекта который разрабатывается несколькими
предприятиями - ведомственные - испытания проводимые комиссией
заинтересованного ведомства

По стадиям жизненного цикла - Научно-исследовательские - проводятся с
целью получения новых знаний: - оценке возможностей создания данного
изделия - изучение определенных характеристик данного изделия - поиска
причин аварий или отказов (в случае аварийных исходов) - Отработочные -
проводяется на стадии ОКР, связаны с испытанием опытных изделий,
проводятся в несколько этапов: - предварительные - доводочные -
завершающие - Серийные - проводятся на стадии серийного производства,
для контроля - Эксплуатационные -

По этапам разработки изделия - доводочные - предварительные - приемочные

По назначению - Исследовательские - Контрольные\\
- Определительные - Сравнительные

По условиям и месту проведения - Лабораторные - Стендовые - Полигонные -
Летные - Морские - Нзаемные - Натурные - Эксплуатационные и
использованием модели

По продолжительности - Нормальные - - Сокращенные - такие испытания,
которые позволяют получить определенный объем информации при
продолжительности меньше установленной - Ускоренные - Форсированные

По виду воздействий - Механические - Термические - Химичесие -
Электрические - Электромагнитные - Магнитные - Биологические -
Климатические - Радиационные - Вакуумные - Боевой обстановки -
Космических условий

По результату воздействий (по возможности дальнейшего использования) -
Разрушающие - Неразрушающие - объект в дальнейшем эксплуатации не
подлежит

По определяемым характеристикам - Функциональные - На надежность - На
транспортабельность - На прочность - На безопасность - На стойкость - На
устойчивость - Технологические

По тепловой нагрузке - Холодные - Горячие - термические испытания, но на
подогретых вспомогательных компонентов - Огневые

По наличию связей в технической системе - автономные - комплексные

По иерархическому уровню в ТС - элементов - подсистем - технических
систем

По числу варьируемых факторов - однофакторные - Многофакторные

Испытания готовой продукции по цели - Квалификационные - Аттестационные
- Сертификационные - Типовые - Периодические - Приемо-сдаточные
